報告揭土瓜灣站再多一牆「削筋」

2018年06月20日

報告揭土瓜灣站再多一牆「削筋」

■沙中綫土瓜灣站再揭「削筋」，港鐵要求承建商鑿開牆身檢查。黃耀興攝

【本報訊】沙中綫土瓜灣站承建商「削筋」偷薄結構牆越揭越嚴重。港鐵昨公開調查報告，除了上周一本報揭發的位置、估計有18平方米牆面被削筋偷薄，上周五港鐵再接獲承建商通知，站內另一條通道的同類牆壁亦有兩個位置共41平方米牆面曾削筋，佔涉事牆壁面積逾四分一。港鐵亦證實一名港鐵監督人員對承建商削筋知情不報。立法會議員毛孟靜直斥港鐵工程監管制度有嚴重缺漏。

監工知情不報 港鐵跟進

港鐵因假期為由，延後一天於昨日上午才向路政署提交土瓜灣站削筋事故報告，並於網頁公開有關報告。港鐵在報告中引述承建商資料，指出站內有兩幅厚度為20cm、面積同為160平方米，連接車站大堂至底層月台的結構內牆，合共有3個位置、面積共約60平方米，出現不符合圖則要求的削筋偷薄情況。

其中本報上周揭發削筋、位於站內3號樓梯的牆壁，報告引述承建商估算，有18平方米牆面的鋼筋被削，佔該牆總面積11.25%。削筋事件曝光後，承建商於上周五再向港鐵報告，旁邊4號樓梯同類牆壁情況更嚴重，有兩個面積分別為8平方米及33平方米的位置曾削筋，佔該牆總面積逾四分一。兩幅牆厚度亦分別削薄至17.5cm及18cm，較原厚度少約一成。

報告又指，調查期間承建商拒絕與港鐵會面，分判商是按承建商「三星新昌聯營公司」建議削鋼筋。港鐵另就事故自行向9名港鐵員工調查，其間發現一名駐地盤監督人員在檢查其他事宜期間得悉涉事樓梯旁遭削筋，但並無匯報。

港鐵工程總監黃唯銘昨指出，港鐵極度關注相關人員缺失，現已開始紀律程序，未透露更多細節，但強調港鐵有工程監管制度。港鐵行政總裁梁國權亦強調，不容忍違法違規行為，亦不會護短，如有違法情況，會送官究辦。

報告亦解釋，事件起因源於涉事牆壁建成後，因部份牆面隆起，需磨平或鑿開牆壁填平補救，但承建商未按要求施工，反而削走鋼筋，承建商現已提出兩個建議修復方案。

港鐵沙中綫土木工程總經理黃智聰強調，為審慎起見，港鐵已指示承建商鑿開涉事兩幅牆壁全部320平方米牆身，確保符合圖則。港鐵除會按合約追究承建商，亦會將今次事件記錄在案，日後處理招標時必定會考慮相關紀錄。

■記者鄭啟源

上一則
上一則
早知少裝支撐架 港鐵無匯報

下一則
下一則
監督現漏洞 修補工程冇王管

早知少裝支撐架 港鐵無匯報

監督現漏洞 修補工程冇王管

【豆沙綫】遲交報告都唔鬧小肥張包容到爆
沙中綫醜聞第4波 港鐵又隱瞞會展站畫錯圖則起錯牆

死人冧樓 升官發財

仲有咩站未爆出黎

蘋果 no.1

牙膏日報好野

馬時亨：我話得就得啦，你地識條鐵咩

越爆越多
香港工程